每日3宗虐兒 回歸後新高 施虐者六成是親生父母 團體指官方低估

每日3宗虐兒 回歸後新高
施虐者六成是親生父母 團體指官方低估

去年女童臨臨（右圖）疑遭虐待致死事件引起社會關注，市民曾自發點起燭光悼念。

【保護孩子】

【本報訊】虐待兒童一宗都不應發生，但本港虐兒個案去年卻創下新高。社會福利署最新數據顯示，去年新呈報虐兒個案有1,064宗，較前年上升12.4%，更是回歸後有紀錄以來最多，當中超過六成施虐者是兒童的親生父母。有關注團體認為，官方數字低估實際情況，很多虐兒個案隱藏在社區，促政府及早介入識別高危家庭，救出受虐小孩。

記者：王家文 梁銘恩

7歲女童「林林」被疏忽照顧致腦部永久受損，另一5歲女童「臨臨」更疑遭生父和繼母長期虐待致死，連串虐兒悲劇令人髮指，但從沒休止。社署保護兒童資料系統最新數據顯示，去年新呈報虐兒個案高達1,064宗，較前年947宗上升12.4%，是繼2010年後再度破千，更是回歸21年以來有紀錄最多，平均每天發生2.9宗虐兒個案。

新虐兒個案中，46.3%屬身體虐待，其次是疏忽照顧（22.3%）、性侵犯（27.9%）、多種虐待（2.4%）及精神虐待（1%）；主要施虐者是親生父母，佔整體個案64.5%，繼父母也佔4%。按地區劃分，元朗和觀塘是虐兒重災區，佔整體11.9%及11.8%。

相關新聞：男性遭配偶虐待回升 佔近兩成

倡增撥資源識別高危家庭

「從來報告嘅數字同實則上社會發生嘅數字，差距好大，報一千可能後面唔知有幾多千，因為浮唔到面。」香港保護兒童協會總幹事蔡蘇淑賢指出，連串嚴重虐兒個案喚起社會關注，尤其「臨臨」案件後，公眾意識提高，令更多虐兒個案被揭發。但她指出仍有很多虐兒個案潛藏社區，難以識別。

蔡蘇淑賢表示，虐兒普遍有四個現象，其一是體罰，近年常見於新移民家長，因體罰在內地很普通，「好多都唔覺得有問題」；其次是有特殊學習需要或發展遲緩的小孩，無論在學習或管教上，造成親子關係很大張力。另一方面，再婚家庭增多，管教變得複雜，尤其非親生子女的衝突，「配偶同細路仔之間唔知幫邊個」。

她續指，若父母有濫藥習慣，虐兒風險也較高，「呢啲家長好大機會疏忽照顧，係嚴重到會危害生命」。她指，若小孩自小長期遭受嚴重虐待，造成的傷害越大越深遠，曾有個案噤聲多年，成年後才道出受虐；部份受虐兒童對父母失去信任，更自貶形象，「覺得自己好冇價值」，影響往後社交甚至結識異性。

蔡蘇淑賢認為，政府應增撥資源於社區，針對支援兒童和父母，及早識別和介入高危家庭，如台灣便成立「親子館」，專為0至6歲幼兒和家長而設，讓政府較易於社區識別有問題家庭。

和諧之家總幹事李劉素英也指，新個案上升反映公眾對虐兒的警覺性提高，但根據前線社工經驗，實際數字仍被低估，如早前和諧之家一項調查顯示，受訪3,000多名幼稚園和小學生中，有兩成被評估來自高危家庭，很大機會受到精神和肢體暴力虐待，需轉交駐校社工跟進。近年接獲低收入和新移民家庭求助個案上升，因父母教育程度較低，管教方式往往訴諸暴力，「唔識點教，就會用體罰形式希望仔女屈服」。

下一則
下一則
男性遭配偶虐待回升 佔近兩成

一定係支那人拉高

我哋香港人咁高質素

垃圾就應該被淘汰
窮人柒頭邊個生下一代製造大量差劣基因一早就應該要人為淘汰

細個俾老竇老母打大
如果返到8,90年代，剩計體罰，應該每日1000單走唔甩
雖然嗰時啲𡃁仔係跳皮啲

個個間屋得個百幾2百尺, 左膠住幾年都變SM狂. 大家唔覺呢1,2年多左好多打交新聞咩？

on9肯定係老母較多

所以d廢老咁撚戇鳩,
全部都封建餘孽食屎大,
咩野民主自由WFC,聽聽話話做隻狗,
繼續刻苦耐勞服務資本家,
一代傳一代,所以咁憎而家d後生,
佢地思想價值觀邏輯錯撚哂
要不是有英國黎過,
香港人就算呢一代.同支那唔會有咩分別